#### 23. Понятие факторного и результативного признака. Виды связей между признаками. Анализ корреляционной связи между двумя количественными признаками. Функция регрессии. Вывод уравнения регрессии для случая двумерного нормального распределения. Точечная оценка параметров функции регрессии по выборке из двумерного нормального распределения.

**Определение 1.** *Факторные признаки* - это признаки, обуславливающие изменение других, связанных с ними, признаков.

**Определение 2.** *Результативные признаки* - это признаки, имзменяющиеся под воздействием факторных.

**Определение 3.** *Функциональной* называют такую связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака ставится в соответствие единственное значение $`y`$ результативного: $`y=f(x)`$.

**Определение 4.** *Статистической связью* называется связь, при которой каждому определённому значению $`x`$ факторного признака соответствует некоторое распределение $`F_Y(y|x)`$ вероятностей значений результативного признака.

**Утверждение 1.** Для анализа степени тесноты связи между количественными факторным и результативным признаками, т.е. признаками, варианты которых имеют числовое выражение, используются методы *корреляционного анализа*, для анализа уравнения регрессии – методы *регрессионного анализа*.

**Определение 5.** При *корреляционной связи* от значения $`x`$ факторного признака зависит не всё распределение вероятностей $`F_Y(y)`$, а только условное матожидание $`M[Y|x]`$, при этом все остальные характеристики распределения $`Y`$ остаются неизменными.

**Определение 6.** Функция, описывающая эту зависимость наывается *функцией регрессии* $`Y`$ на $`X`$. Будем рассматривать линейную функцию регрессии:
```math
f(x) = \beta_0+\beta_1x
```

**Вывод уравнения регрессии для случая двумерного нормального распределения.**
Пусть случайный вектор $`Z=\begin{pmatrix} X\\Y \end{pmatrix}`$ имеет двумерное нормальное распределение: $`Z \sim N(m,C)`$, где $`m=\begin{pmatrix} m_X\\m_Y \end{pmatrix}`$ - вектор математических ожиданий, $`C=\begin{pmatrix} C_{XX} & C_{XY} \\ C_{YX} & C_{YY} \end{pmatrix}`$ - ковариационная матрица.

Запишем двумерную функцию плотности распределения:
```math
f_{XY}(x,y) = \frac{1}{2\pi \sigma_X \sigma_Y \sqrt{1-\rho^2}}
    \exp 
    \left( 
        -\frac{1}{2(1-\rho^2)}
        \left(
            \frac{(x-m_X)^2}{\sigma_X^2}
            -\frac{2\rho(x-m_X)(y-m_Y)}{\sigma_X\sigma_Y}
            +\frac{(y-m_Y)^2}{\sigma_Y^2}
        \right)        
    \right)
```
где $`\sigma_X^2=C_{XX}, \space \sigma_Y^2=C_{YY}, \space \rho=\frac{C_{XY}}{\sqrt{C_{XX}C_{YY}}}`$, $`\rho`$ - коэффициент корреляции.

Запишем выражение для уравнения регрессии:
```math
\varphi(x)=M[Y|x]=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} yf_Y(y|x)dy
```
```math
f_Y(y|x)=\frac{f_{XY}(x,y)}{f_X(x)}
```

Найдём требуемое в знаменателе выражение:
```math
f_X(x)=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} f_{XY}(x,y)dy=...=\frac{1}{\sigma_X \sqrt{2\pi}} \exp\left( -\frac{(x-m_X)^2}{2\sigma_X^2} \right)
```

Тогда можно записать так:
```math
f_Y(y|x)=\frac{1}{\sigma_{Y|x}\sqrt{2\pi}} \exp\left( -\frac{(y-m_{Y|x})^2}{2\sigma_{Y|x}^2} \right)
```
где $`m_{Y|x}=m_Y+\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}(x-m_X)`$, $`\sigma_{Y|x}=\sigma_Y\sqrt{1-\rho^2}`$.

Запишем выражение для условного матожидания:
```math
M[Y|x]=\int\limits_{-\infty}^{+\infty} yf_Y(y|x)dy=m_Y+\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}(x-m_X)
```
это уравнение регрессии.

Отсюда получаем значения коэффициентов функции регрессии:
```math
\beta_0=m_Y-\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}m_X
```
```math
\beta_1=\rho\frac{\sigma_Y}{\sigma_X}
```

Для получения точечных оценок параметров можно использовать следующие соотношения:
```math
\bar{m}=(\bar{x}, \bar{y})
```
```math
\tilde{C}=
    \begin{pmatrix}
        \tilde{\sigma}_X & \tilde{C}_{XY} \\
        \tilde{C}_{XY} & \tilde{\sigma}_Y 
    \end{pmatrix}
```
```math
\tilde{C}_{XY} = \frac{1}{n} \sum\limits_{i=1}^n (x_i-\bar{x})(y_i-\bar{y})
```
```math
\tilde{\rho}_{XY}=\frac{\tilde{C}_{XY}}{\tilde{\sigma}_X\tilde{\sigma}_Y}
```
```math
\varphi(x)=\bar{y}+\tilde{\rho}_{XY}\frac{\tilde{\sigma}_Y}{\tilde{\sigma}_X}(x-\bar{x})
```

**Утверждение 2.** Статистическая связь между нормально распределёнными случайными величинами может быть только *линейной* корреляционной.